\begin{agradecimentos}
    Agradeço aos meus guias, que me deram força, determinação e clareza para chegar até onde estou. À minha família, por ter sido capaz de me proporcionar a base e o apoio necessários para o meu desenvolvimento intelectual e pessoal, expresso minha profunda gratidão. Quero fazer um agradecimento especial à minha querida vó Ondina, que sempre me deu palavras de carinho e incentivo para me tornar uma mulher independente.

    Sou imensamente grata aos meus amigos de curso, que estiveram ao meu lado durante toda a minha jornada na Universidade de Brasília. Suas amizades e seus apoios foram fundamentais para manter minha motivação e dedicação. Quero enviar um sincero agradecimento a Micaella, Hugo, Leozinho, Gabriel Davi, Pedro Igor e Saleh por todo apoio, conversas e desabafos. Agradeço também os meus EPS, Luciana, Indiara, Calebe e Amanda, que são inspirações para mim, assim como a tantas outras pessoas que tive o prazer de conhecer no ambiente acadêmico 
    e principalemte a todos que conheci na Orc'estra!

    Sou grata também a meus colegas de trabalho, que foram compreensíveis e solicitos durante todo o processo de desenvolvimento deste trabalho.
    
    Sou muita grata, também, a toda equipe que ajudou durante o desenvolvimento do projeto e propôs melhorias. A professora Altaci Corrêa, a Samêla Alves, Vanessa Sagica, Eunice Tapuia, Waraxowoo'i Maurício Tapirapé, Idiane da Cruz e Anari Braz.

    Também quero agradecer à minha companheira de casa e amiga, Naiara, que sempre me incentivou a dar o meu melhor e correr atrás dos meus sonhos.
    
    Gostaria de expressar minha profunda gratidão à minha orientadora, Profa. Dra. Milene Serrano. Durante todo o desenvolvimento do Trabalho de Conclusão de Curso, sua orientação, acompanhamento e paciência foram fundamentais para o sucesso dessa empreitada.
    
    A todo mundo que contribuiu para o sucesso da minha formação, seja de forma direta ou indireta, deixo aqui meu mais sincero agradecimento.
\end{agradecimentos}
