\begin{resumo}
    O aplicativo Multilind é um aplicativo que tem como objetivo mapear as línguas indígenas presentes no Brasil, bem como fornecer informações a respeito das línguas, como família e tronco linguístico a que pertence, palavras 
    da língua e suas traduções para o português formal e indígena e imagens relativas. Foi desenvolvido por alunos durante as disciplinas de Métodos de Desenvolvimento de Software e Engenharia de Produto de Software do
    Curso de Engenharia de Software da Universidade de Brasília - Campus Gama, por nove membros, incluindo a autora desta monografia. Além de contar com a parceria 
    da professora Altaci Corrêa Rubim, representante brasileira do Grupo de Trabalho Mundial da Década das Línguas Indígenas, e membros do Grupo de Trabalho do Brasil. Após coletar avaliações de \textit{stakeholders}, foram identificados 
    desafios relacionados à usabilidade e à experiência do usuário no aplicativo Multilind. Com base nessas questões levantadas, o presente estudo teve como objetivo explorar como a aplicação de boas práticas de usabilidade e experiência 
    de usuário poderiam contribuir para melhorias em tais aspectos. Para isso, o aplicativo Multilind foi utilizado como estudo de caso, buscando compreender as percepções dos usuários em relação à versão em vigência do aplicativo. A partir dessas 
    percepções, foi elaborado um plano de melhorias adequado às demandas identificadas, desenvolvido a nível de protótipo de alta fidelidade. Após validações junto aos usuários, foram 
    implementados aprimoramentos adicionais no aplicativo. Diante do exposto, e dos resultados alcançados, acredita-se que este trabalho forneceu melhorias em relação à satisfação, ao engajamento, e à facilidade de uso do aplicativo Multilind.
    
 \vspace{\onelineskip}
    
 \noindent
 \textbf{Palavras-chave}: Línguas Indígenas. Usabilidade. Experiência do Usuário. Aplicativo Móvel. Melhorias.
\end{resumo}
